% This template was initially provided by Dulip Withanage.
% Modifications 
% were made by Conny Junghans and Jannik Strötgen
% and Sascha Hunold
% !TeX TXS-program:bibliography = txs:///biber


\documentclass[
     12pt,                    % font size
     a4paper,             % paper format
     BCOR=10mm,     % binding correction
     DIV=14,                 % stripe size for margin calculation
     listof=totoc,                    % table listing in toc
     bibliography=totoc,       % bibliography in toc
     index=totoc,              % index in toc
%     parskip            % paragraph skip instead of paragraph indent
     twoside,
     headsepline
     ]{scrreprt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% PACKAGES:

% Use German :
% make sure texlive-lang-german is installed (for TexLive)
\usepackage[english]{babel}
% Input encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Font encoding
\usepackage[T1]{fontenc}
% Index-generation
\usepackage{makeidx}
% Einbinden von URLs:
\usepackage{url}
% Special \LaTex symbols (e.g. \BibTeX):
\usepackage{doc}
% Include Graphic-files:
\usepackage{graphicx}
% Fuer anderthalbzeiligen Textsatz
\usepackage{setspace}
\usepackage{physics}
\usepackage{csquotes}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\usepackage[minnames=5, maxnames=10, backend=biber,style=numeric,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}

% hyperrefs in the documents
\usepackage[bookmarks=true,colorlinks,pdfpagelabels,pdfstartview = FitH,bookmarksopen = true,bookmarksnumbered = true,linkcolor = black,plainpages = false,hypertexnames = false,citecolor = black,urlcolor=black]{hyperref} 
\usepackage[noabbrev,]{cleveref}



\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,shapes,trees,backgrounds,positioning}
%Colors-----------------------------------------------------
\usepackage{xcolor}
\definecolor{dark-cyan}{RGB}{72,158,158}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% OTHER SETTINGS:

% Pagestyle:

\pagestyle{headings}

% Choose language
\newcommand{\setlang}[1]{\selectlanguage{#1}\nonfrenchspacing}


\begin{document}

% TITLE:
\pagenumbering{roman} 


%% Titelintro
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
  \renewcommand{\baselinestretch}{2.00}
  \Large\sffamily
  Fakult\"{a}t f\"{u}r Physik und Astronomie\\
  \large
  Ruprecht-Karls-Universit\"{a}t Heidelberg
  \par\vfill\normalfont
  Masterarbeit\\
  Im Studiengang Physik\\
  vorgelegt von\\
  Ander Artola\\
  geboren in Alicante, Spanien \\
  2024\\
\end{center}
\newpage

%% Titelseite
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
  \renewcommand{\baselinestretch}{2.00}
  \Large\bfseries\sffamily
  Signature of warm dark matter in the
  cosmological density fields extracted using
  Machine Learning
  \par
  \vfill
  \large\normalfont
  Die Masterarbeit wurde von Ander Artola\\
  ausgef\"{u}hrt am\\
  Institut f\"{u}r Theoretische Physik\\
  unter der Betreuung von\\
  Dr. Sarah Bosman
  %% Bei externen Masterarbeiten hier noch den zweiten Betreuer einfügen
  %% und den vspace in Z. 45 entsprechend reduzieren
\end{center}\par
\vspace{5\baselineskip}

% Zeilenabstand zurücksetzen
\renewcommand{\baselinestretch}{1.00}\normalsize

\onehalfspacing

\thispagestyle{empty}

\vspace*{100pt}
\noindent
Ich versichere, dass ich diese Master-Arbeit selbstständig verfasst und nur die angegebenen
Quellen und Hilfsmittel verwendet habe.

\vspace*{50pt}

\noindent
Heidelberg, 20.09.2024
\cleardoublepage

\section*{Zusammenfassung}

Die Natur der Dunklen Materie bleibt eines der faszinierendsten Rätsel der Physik. Während das Standardmodell der Kosmologie kalte Dunkle Materie (CDM) favorisiert, haben potenzielle Diskrepanzen auf kleinen Skalen das Interesse an alternativen Kandidaten wie Warmer Dunkler Materie (WDM) geweckt. Diese Arbeit stellt einen neuartigen Ansatz vor, um die Massen von WDM-Teilchen mithilfe des Lyman-$\alpha$ -Walds, einem wichtigen Instrument zur Untersuchung des intergalaktischen Mediums (IGM), das in den Spektren von Quasaren beobachtet wird, einzuschränken. Unter Verwendung hochauflösender kosmologischer Simulationen aus der Sherwood-Reihe simulieren wir den Lyman-$\alpha$ -Wald für verschiedene WDM-Szenarien. Wir stellen ein Deep-Learning-Framework vor, das neutrale Wasserstoffdichtefeld direkt aus dem Lyman-$\alpha$ -Fluss rekonstruiert und die komplexen Effekte von WDM auf das IGM erfasst. Diese rekonstruierten Dichtefelder bilden die Grundlage für ein Inferenzmodell, das es uns ermöglicht, die Massen von WDM-Teilchen auf eine bisher unerforschte Weise einzuschränken. Wir testen dieses Modell umfassend an simulierten Daten und wenden es anschließend auf reale Beobachtungen vom UltraViolet-Visual Echelle Spectrograph am Very Large Telescope und dem Gemini High-resolution Optical SpecTrograph am Gemini-Süd-Teleskop an. Unsere Ergebnisse reproduzieren die modernsten WDM-Beschränkungen, während sie deutlich weniger Beobachtungsdaten erfordern, was die Wirksamkeit des maschinellen Lernens in der modernen kosmologischen Forschung zeigt.
\section*{Abstract}

The nature of dark matter remains one of the most compelling mysteries in physics. While the standard cosmological model favours the Cold Dark Matter (CDM) paradigm, potential discrepancies at small scales have sparked interest in alternative candidates like Warm Dark Matter (WDM). This thesis presents a novel approach to constrain WDM particle masses using the Lyman-$\alpha$ forest, an important probe of the intergalactic medium (IGM) observed in the spectra of quasars. Leveraging high-resolution cosmological simulations from the Sherwood suite, we explore the effect of different WDM models on the Lyman-$\alpha$ forest. We introduce a deep-learning framework that reconstructs the neutral hydrogen density field directly from the Lyman-$\alpha$  flux, capturing the intricate effects of WDM on the IGM. These recovered density fields serve as the foundation for an inference pipeline, enabling us to constrain WDM particle masses in a previously unexplored manner. We extensively test this pipeline on simulated data, then apply it to real observations from the UltraViolet-Visual Echelle Spectrograph at the Very Large Telescope and the Gemini High-resolution Optical SpecTrograph at the Gemini South telescope. Our findings are able to reproduce state-of-the-art WDM constraints while requiring significantly less observational data, demonstrating the efficacy of machine learning in modern cosmological research.
\cleardoublepage

\tableofcontents
\cleardoublepage
\pagenumbering{arabic} 


\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\include{Introduction}

\include{sherwood}

\include{ML}

\include{inference}

\include{conclusion}


\printbibliography

\end{document}
